\documentclass{scrartcl}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{icomma}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage{floatflt}
%\usepackage{enumitem}
%\usepackage{babel}
\usepackage{blindtext}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{calc}
\usepackage{wrapfig}
\def\BILD{\rule{0.4\textwidth}{4cm}}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfig}
\usepackage{url}

\renewcommand{\topfraction}{.85}
\renewcommand{\bottomfraction}{.7}
\renewcommand{\textfraction}{.15}
\renewcommand{\floatpagefraction}{.66}
\renewcommand{\dbltopfraction}{.66}
\renewcommand{\dblfloatpagefraction}{.66}
\setcounter{topnumber}{9}
\setcounter{bottomnumber}{9}
\setcounter{totalnumber}{20}
\setcounter{dbltopnumber}{9}
\setlength{\intextsep}{0cm plus1cm minus1cm}
\pdfminorversion = 5
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\begin{document}
\title{Versuch 4: Bestimmung der spezifischen Ladung $\frac{e}{m}$ des
Elektrons}

\date{15.11.2010}

\author{Gruppe 5a: Gia-Danh Lam, Nils Haldenwang}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

Als \emph{spezifische Elektronenladung} bezeichnet man das Verhältnis
der Ladung \emph{e} eines Elektrons zu dessen Masse \emph{m}
$\frac{e}{m}$. Die Konstante spielt insbesondere in der Atomphysik und
den angrenzenden Gebieten eine wichtige Rolle. Aus der
\emph{spezifischen Elektronenladung} lässt sich mit Kenntnis der
\emph{Elementarladung e} die Masse eines Elektrons bestimmen.

Es existieren zahlreiche Verfahren zur Messung der \emph{spezifischen
  Elektronenladung}. Im folgenden werden zwei eher einfache
Messmethoden zur Anwendung gebracht. Zunächst bestimmen wir die
Konstante aus der Kreisbahn von Elektronen im homogenen Magnetfeld. Im
zweiten Versuch wird ein Kräftegleichgewicht zwischen
Elektrostatischer Kraft und Lorentzkraft hergestellt und daraus der
gesuchte Wert berechnet.

Die Elektronenstrahlen werden in beiden Versuchen mittels einer
Glühkathode, einer Anode und eines Wehneltzylinders erzeugt. Der
Wehneltzylinder wurde 1902 / 1903 von Arthur Wehnelt entwickelt. Er
ist in direkter Nähe der Glühkathode angebracht und ihr gegenüber auf
einem negativen elektrischen Potential. Durch Einstellen dieser
Spannung lässt sich die Intensität des Elektronenstrahls kalibrieren,
da langsame Elektronen das Potential nicht mehr überwinden können.
Weiterhin werden Elektronen auf Bahnen fern der Strahlachse durch das
negative Potential der Zylinderwand abgestoßen und so der
Elektronenstrahl stärker gebündelt.

Der Leuchteffekt des Strahles kommt zu Stande durch Stöße der
Elektronen mit dem umgebenden Gas im Fadenstrahlrohr. Die Gasteilchen
werden durch den Stoß in einen angeregten Zustand versetzt und
strahlen Teile dieser Energie als sichtbares Licht wieder ab.
Insbesondere leuchten hier \emph{nicht} die Elektronen selbst!

Nach Einschalten der Heizspannung $U_{h}$ und Durchlaufen der
Beschleunigungsspannung $U_{a}$ haben die Elektronen eine kinetische
Energie von $E_{kin} = e \cdot U_{a}$. Tatsächlich sollte man hier
aber auch noch die thermische Geschwindigkeit berücksichtigen, welche die
Elektronen beim Austritt aus dem Kathodenmaterial erhalten, sodass die
effektive Beschleunigungsspannung
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  U_{a effektiv} = U_{a} + \frac{k_B T}{2 e}
\end{equation}
verwendet werden sollte. Dabei ist $k_B$ die Boltzmannkonstante und
$T$ die Temperatur.


\subsection{Elektronen im homogenen Magnetfeld}
\label{sec:elektr-im-homog}
Die Magnetfelder werden bei beiden Messungen mittels eines
Helmholtzspulenpaares erzeugt. Diese Spulenanordnung wurde vom
deutschen Physiker Hermann von Helmholtz entwickelt. Sie besteht aus
zwei parallel auf gleicher Achse platzierten, dünnen Spulen mit dem
Radius $R$. Durch die Überlagerung der Felder beider Spulen ergibt
sich in der Nähe der Achse ein nahezu homogenes Feld, welches sich
recht gut analytisch berechnen lässt:

\begin{equation}
B= K\cdot I_S= \mu_0\cdot \left(\frac{4}{5}\right)^{\frac{2}{3}}\frac{n\cdot I_S}{R}
\label{eq: Magnetfeld}
\end{equation}

Dabei beschreibt $n$ die Anzahl der Windungen, $R$ den Radius der
Spulen und $I_S$ den Spulenstrom.

Tatsächlich ist aber auch in dieser Anordnung das Magnetfeld nicht
absolut homogen. Die Inhomogenitäten hängen direkt vom Abstand $r$ der
untersuchten Kreisbahn zur Achse der Spulen ab. Sie lassen sich mit
folgender Formel in Abhängigkeit von $r$ berechnen:

\begin{equation}
B(r)= \frac{\mu_0 \cdot n\cdot I_S}{2}R^2\left[\left(R^2+\left(r+\frac{R}{2}\right)^2\right)^{-\frac{3}{2}}+\left(R^2+\left(r-\frac{R}{2}\right)^2\right)^{-\frac{3}{2}}\right]
\label{eq: Inhomogen}
\end{equation}


\subsection{Elektronen im gekreuzten homogenen elektrischen und magnetischen Feld}
\label{sec:elektr-im-gekr}

\section{Bestimmung von $\frac{e}{m}$ aus der Kreisbahn im Magnetfeld}
\label{sec:best-von-frac}

\subsection{Versuchsaufbau}
\label{sec:versuchsaufbau}

\subsection{Durchführung}
\label{sec:durchfuhrung}

\subsection{Systematische Fehlerquellen}
\label{sec:fehlerquellen}

\subsection{Ergebnis}
\label{sec:ergebnis}

\section{Messungen mit elektrischem und magnetischem Feld}
\label{sec:mess-mit-elektr}

\subsection{Versuchsaufbau}
\label{sec:versuchsaufbau-1}

\subsection{Durchführung}
\label{sec:durchfuhrung-1}

\subsection{Ergebnis}
\label{sec:ergebnis-1}

\end{document}